\setcounter{page}{5}

\textbf{Resumen:} Este Trabajo Fin de Grado (TFG) tiene como objetivo principal, la creaci\'on y publicaci\'on de una librer\'ia 
en R para el An\'alisis Formal de Conceptos. Se ha realizado en la modalidad de trabajo en equipo de dos personas. 
Este trabajo se ha dividido en dos partes, teniendo partes en com\'un y partes diferenciadas en ambos. La parte conjunta 
consta de un estudio avanzado de R, as\'i como un estudio de c\'omo realizar y distribuir un paquete en R para el repositorio 
CRAN, manual de usuario y documentaci\'on del paquete completo.

La primera parte de este trabajo, se basa fundamentalmente en la creaci\'on de funciones para su posterior utilizaci\'on. Por lo que, 
en este apartado se ha desarrollado una librer\'ia b\'asica, un generador aleatorio de sistemas de implicaciones y uno de contextos, y 
por \'ultimo, una librer\'ia de funciones para el An\'alisis Formal de Conceptos, en la que se encontrar\'an las funciones m\'as importantes 
de este campo.

En la segunda parte, se podr\'a encontrar la implementaci\'on de las reglas de la L\'ogica de Simplificaciones, algoritmos desarrollados para 
el c\'alculo de cierres y eliminaci\'on de redundancias, algoritmos dedicados al c\'alculo de claves y generadores minimales y
algoritmos dedicados al c\'alculo de bases de sistemas implicacionales.

Este proyecto es una versi\'on inicial para el paquete anteriormente citado, ya que con el paso del tiempo se ir\'a mejorando y ampliando como 
el equipo del director del proyecto, es decir, \'Angel Mora, Manuel Enciso y Pablo Cordero, considere oportuno.



\bigskip

\textbf{Palabras clave:} L\'ogica de Simplificaciones, Descubrimiento de conocimiento, 
An\'alisis Formal de Conceptos, Contexto formal.

\clearpage

\textbf{Abstract:} This Degree Thesis (TFG) aims to create and publish an R package for Formal Concept Analysis. 
The TFG has been carred out by two people. The work was divided in two sections, an individual 
part and team one. The joint part has an advanced R research, a research about building and publishing 
an R package in CRAN, user manual and package documentation. 

The first part of this project is basically 
based on the creation of functions that will be used later. So, in this part, a basic library, a random 
implications system generator, a random context generator and FCA library, where the most important 
functions in this area are, have been developed. 

In the second part, we could find the Simplification 
Logic implementation, closure computing and redundancy removing algorithms, keys and minimal generators 
finding algorithms and basis computing algorithms. 

This project is an initial version of the R package 
that we mentioned before, it will be improved and extended in followings by the team of the Director of 
the project, that is, \'Angel Mora, Manuel Enciso and Pablo Cordero.

\bigskip

\textbf{Key words:} Simplification Logic,  Knowledge discovery, 
Formal Concept Analysis, Formal Context.

